<document xml:lang="tur" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>547</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="tur"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.udir.no/globalassets/upload/pp_tjenesten/ppt_tyrkisk_faktaark.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="ppt_engelsk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="nno" location="ppt_nynorsk-faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="ppt_norsk_bokmal_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="rus" location="ppt_russisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="ppt_sorsamisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ppt_nordsamisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ppt_lulesamisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="ara" location="ppt_arabisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="vie" location="ppt_vietnamesisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="fas" location="ppt_persisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="fra" location="ppt_fransk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="ckb" location="ppt_sorani_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="urd" location="ppt_urdu_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="som" location="ppt_somalisk_faktaark.pdf"/><parallel_text xml:lang="pol" location="ppt_polsk_faktaark.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Revize 6.12.2012 1</p>
<p><em type="bold">Pedagojik – Psikolojik Hizmetler hakkında bilgi </em></p>
<p><em type="bold">Pedagojik – Psikolojik Hizmetler (PPT) </em>Pedagojik – Psikolojik Hizmetler (genellikle PPT veya PP – hizmetleri olarak kısaltılır) ve bir yerel yönetim (belediye veya ilçe belediyesi) danışmanlık hizmetidir. Bu kurum, gelişiminde güçlükler yaşayan, veya zor bir eğitim durumu içinde olan çocuklara, gençlere ve yetişkinlere yardımcı olacaktır. PP- hizmetleri, ihtiyacı olan çocuk/öğrencilere kolaylaştırıcı önlemler ile ilgili, anaokulu ve okullara danışmanlık ve rehberlik hizmeti sağlamaktadır. </p>
<p>PP- hizmetleri, özel ihtiyaçları olan öğrencilere eğitimi daha uygun hale getirebilmeleri için, okullara yardımcı olacaktır.</p>
<p>PP- hizmetlerinde gizlilik esastır. Çocuk/öğrenci hakkında bilgiler kamudan saklı tutulur, ve ebeveynlerin onayı olmadan bilgi açıklanmaz. Çocuk/öğrenci hakkında bilgiler, Veri</p>
<p>Denetmenliği tarafından verilen yönergelere göre, özel, ayrı klasör/dosyada muhafaza edilir.</p>
<p type="listitem">PP – Hizmetleri neler yapar?  PP – hizmetleri inceleme yapar ve aşağıda belirtilen konular ile ilgili zorluklar yaşayan çocuk, gençler ve yetişkinler ile ilgili danışmanlık ve rehberlik sunar.</p>
<p type="listitem">dil – ve konuşma güçlükleri</p>
<p type="listitem">genel öğrenme güçlüğü veya konularda zorluklar</p>
<p type="listitem">okuma- ve yazma güçlükleri</p>
<p type="listitem">matematik güçlükleri</p>
<p type="listitem">konsantrasyon güçlüğü</p>
<p type="listitem">sosyal ve duygusal zorluklar</p>
<p type="listitem">davranış problemleri</p>
<p type="listitem">görme- ve işitme bozuklukları</p>
<p><em type="bold">Bir ebeveyn olarak PP – </em></p>
<p><em type="bold">Hizmetleri ile nasıl irtibata geçebilirsiniz? </em></p>
<p>PP- hizmetleri ile irtibata geçmeden önce, çocuğunuz için duyduğunuz kaygılar hakkında sağlık merkezi/anaokulu/okul ile konuşmanız gerekir. 15 yaş üzeri öğrenciler ayrıca PP – hizmetleri ile irtibata geçebilirler. PP- hizmetleri temel eğitim almak isteyen yetişkinlere ayrıca yardımcı olabilir. Hem bireyler hem de kurumlar (anaokulu, okul ve diğer) PP – hizmetleri ile anonim olarak irtibata geçebilir ve tavsiye için başvurabilirler. PP – hizmetlerinden daha fazla desteğe gerek varsa, çocuk/öğrenci PP – hizmetlerine sevk edilebilir. PP – hizmetlerine sevk genellikle bir sevk formu kullanılarak gerçekleşir, belediyenizin/ilçe belediyenizin web sitesine bakınız. Sevk formunu doldurmaya yardım için anaokulu/okul ile irtibata geçiniz.</p>
<p>Revize 6.12.2012 2</p>
<p type="listitem">PP – hizmetlerine sevk edebilen diğer kurumlar:</p>
<p type="listitem">Anaokulu, okul ve yetişkin eğitimi.</p>
<p>Çocuk/ öğrenci 15 yaşın altında ise ebeveynlerin rızası ile sağlık merkezi ve hastane.</p>
<p>Öğrenci veya ebeveynler, öğrencinin özel eğitim ihtiyacı olup olmadığını belirlemek, ve öğrencinin olası eğitim gereksinimlerini belirlemek için, gerekli incelemeleri yapmasını okuldan isteyebilirler.</p>
<p><em type="bold">PP – Hizmetleri nasıl çalışır ? </em>PP – hizmetleri sunulan yardımın, çocuğun/öğrencinin bulunduğu şartlar ve gereksinimleri çerçevesinde olması için, anaokullar ve okullarla işbirliği yapar. PP – hizmetlerinde prosedürel süreç üç evreye ayrılabilir: 1. </p>
<p>İnceleme</p>
<p>PP – hizmetleri bir sevk/haber iletisi aldığında, ebeveynlerin, anaokulu ya da okul ile işbirliği içinde, ne için yardım istediklerini öğrenmesi olağan bir prosedürdür. PP – hizmetleri konuşma/mülakat, gözlem ve yapılan testler yoluyla çocuğun/öğrencinin hangi koşullara sahip olduğu ve gereksinimleri hakkında en eksiksiz şekilde bilgi edinir. İnceleme anaokulunda, okulda, ya da PP- hizmetlerinin tesislerinde gerçekleşir. 2.</p>
<p>Uzman değerlendirme / öneriler</p>
<p>PP – hizmetleri yapılan inceleme temelinde, uzman bir değerlendirme (yazılı bir rapor) hazırlar ve çocuğun/öğrencinin koşullarına dayalı olarak, anaokulunda veya eğitim durumunda gerekli uyarlamalar için önerilerde bulunur. PP – hizmetleri uzman öneriler sunmaktadır. En yaygın alanlar, okul çağın altında çocuklar için özel eğitim yardımı ve öğrenciler için özel eğitim hakkında değerlendirme yapmaktır. <em type="bold">3. Takip </em></p>
<p>PP- hizmetleri, ebeveynlere, anaokulu çalışanlarına ve okulda öğretmenlere öneri/yönlendirme şeklinde gözetim/takip sağlayabilir. PP – hizmetleri öğrencilere bireysel destek görüşmeleri sunabilir, ve muhtemel bir sevk devamı için değerlendirme yapabilirler. <em type="bold"></em></p>
<p>PP – hizmetlerinin çalışmaları Eğitim Yasasında, aşağıda belirtilen paragraflarda bulunmaktadır: <em type="italic">§ 5- 1 </em></p>
<p><em type="italic">Özel eğitim hakkı § 5-3 </em></p>
<p><em type="italic">Uzman değerlendirme § 5-4 </em></p>
<p><em type="italic">Özel eğitim kararları ile ilgili prosedürel süreç </em>§ 5-6 <em type="italic">Pedagojik – Psikolojik Hizmetler </em>§ 5-7 </p>
<p><em type="italic">Okul çağı öncesi özel eğitim yardımı </em></p>
</body></document>
